\documentclass[../main.tex]{subfiles}
 
\begin{document}

\section{Phần 5 - Kiểm chứng và đánh giá giải thuật}
\subsection{Mô hình kiểm chứng}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{mohinhkiemchungai.png}
\caption{Mô hình kiểm chứng AI}
\label{fig:mohinhkiemchungai}
\end{figure}
Để đánh giá mức độ hiệu quả của các loại giải thuật AI, nhóm nghiên cứu xây dựng môi trường game TLMN dựa trên nền tảng game engine - công cụ làm game - \textbf{Unity3D}. Đây là game engine hỗ trợ phiên bản miễn phí cho việc học tập, nghiên cứu và là nền tảng làm game hàng đầu thế giới hiện nay. \linebreak
Trong game sẽ quy định luật chơi cụ thể theo trò chơi đánh bài TLMN. Từ môi trường chung thống nhất của trò chơi, nhóm nghiên cứu chia ra làm 2 loại môi trường khác nhau, được kế thừa hoàn toàn thuộc tính của môi trường chung, và được bổ sung các đặc tính riêng biệt của mỗi loại môi trường:

\begin{itemize}
	\item Môi trường Mô phỏng: trong môi trường này các AI được tạo ra sẽ thi đấu trực tiếp với nhau và được xếp hạng dựa trên số điểm mà AI đạt được.
	\item Môi trường Thực nghiệm: AI sẽ được thi đấu trực tiếp với người chơi. Nhóm nghiên cứu đã liên kết với doanh nghiệp phát triển game đã có sản phẩm game TLMN trên nền tảng các chợ ứng dụng Appstore và Google Play. Để tiến thành kiểm chứng độ hiệu quả thực tế của các AI khi thi đấu với người thật. Vì bị giới hạn trong lĩnh vực nghiên cứu của đề tài và các vấn đề pháp lý về trò chơi bài bạc nên nhóm nghiên cứu chỉ phát triển trò chơi đánh bài ngoại tuyến (không cần mạng). Dữ liệu các ván bài sẽ được gửi lên máy chủ trung gian khi người chơi bật mạng internet. Sau khi rút trích và xử lý những dữ liệu thu được, nhóm nghiên cứu sẽ tổng hợp và đưa ra kết quả thực nghiệm và tiến hành so sánh, đánh giá kết quả.
\end{itemize}

\subsection{Kiểm chứng giải thuật Heuristic}
\label{sec:kiemchucgiaithuatheuristic}
{\Large Môi trường mô phỏng}\linebreak
Trong môi trường mô phỏng, mỗi ván bài đều sẽ có 3 loại AI Heuristic: Franc, Dong, Dollar tham gia thi đấu. Chúng ta cần sự đa dạng của AI trong một ván bài để đảm bảo mức độ cạnh tranh giữa các AI với nhau. Từ đó, kết quả thi đấu sẽ phản ánh rõ nét được trình độ của AI, tránh trường hợp 1 ván bài chỉ có 1 loại AI và AI đó chắc chắn sẽ chiến thắng. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{tientrinhtylechienthangtrongmoitruongmophong.png}
\caption{Tiến trình tỷ lệ chiến thắng trong môi trường mô phỏng}
\label{fig:tientrinhtylechienthangtrongmoitruongmophong}
\end{figure}
Biểu đồ tỷ lệ chiến thắng thể hiện tương quan trình độ của AI dựa trên số ván mà AI về nhất trên tổng số 10000 ván thi đấu trong môi trường mô phỏng. Trong những ván đấu đầu tiên, từ 1000 trở xuống, tỷ lệ thay đổi khá thất thường, từ khoảng sau trở đi, tỷ lệ đã được giữ cố định. Tỷ lệ chiến thắng chi tiết khi kết thúc tổng số 10000 ván thi đấu:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\textbf{Dollar} & \textbf{Dong} & \textbf{Franc}\\ 
\hline 
35,8\% & 31,6\% & 32,6\%\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Tỷ lệ chiến thắng chi tiết giữa các AI Heuristic khi kết thúc tổng số 10000 ván thi đấu}
\label{table:tilechienthangcuaaiheuristicpsau10000vandau}
\end{table}

Biểu đồ đã cho thấy tương quan trình độ khá rõ ràng. AI Dollar có tỷ lệ chiến thắng nhỉnh hơn hẳn so với 2 loại AI còn lại (~3%). 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{tientrinhdiemsotrongmoitruongmophong.png}
\caption{Tiến trình điểm số trong môi trường mô phỏng}
\label{fig:tientrinhdiemsotrongmoitruongmophong}
\end{figure}
Trong trò chơi đánh bài TLMN, ngoài mục tiêu về nhất, người chơi còn mong muốn có được điểm số cao nhất. Việc về nhất là một cách giúp người chơi có số điểm cao, ngoài ra người chơi còn có thể có điểm bằng cách đốt cóng hoặc chặt hàng. Vậy nên ngoài việc đánh giá AI dựa tỷ lệ về nhất thì việc đánh giá AI dựa trên điểm số cũng là điều cần thiết. Ở biểu đồ trên, mọi AI đều xuất phát từ số điểm bằng 0, trong quá trình đánh thì điểm số sẽ được chuyển đổi qua lại, sao cho lúc nào tổng điểm số cũng sẽ bằng 0. Nhờ cách tính điểm này, trình độ của các AI sẽ được phân hóa rõ ràng. Điểm số chi tiết khi kết thúc 10000 ván bài:
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\textbf{Dollar} & \textbf{Dong} & \textbf{Franc}\\ 
\hline 
920 & -558 & -362\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Điểm chi tiết giữa các AI Heuristic khi kết thúc tổng số 10000 ván thi đấu}
\label{table:diemcuaaiheuristicpsau10000vandau}
\end{table}
Biểu đồ điểm số đã cho thấy sự nổi trội của AI \textit{Dollar}, chứng tỏ ngoài việc về nhất như đã thấy ở biểu đồ tỷ lệ chiến thắng, thì AI \textit{Dollar} cũng chiếm ưu thế hơn về việc kiếm điểm so với 2 AI còn lại. AI Franc và AI \textit{Dong} thể hiện trình độ tương đồng với nhau, nhưng AI \textit{Franc} vẫn thể hiện trình độ cao hơn AI \textit{Dong}. Mang trong mình tính cách \textit{cá mập} và các kỹ năng đánh bài hết sức đơn giản, AI Dollar đã thể hiện trình độ cao hơn hẳn AI Franc có tính cách \textit{cá heo} với hàng loạt kỹ năng cấp cao. Đây là kết quả khá bất ngờ với nhóm nghiên cứu, vì nhóm đã đánh giá AI Franc cao hơn AI Dollar. Việc tìm hiểu nguyên do xảy vấn đề này, có thể giúp ích cho khả năng nâng cấp AI Heuristic trong tương lai.\linebreak



{\Large Môi trường thực nghiệm}\linebreak
Trong môi trường mô phòng, các AI đã được thi đấu với nhau để xác định được trình độ tương đối. Để xác định được chính xác trình độ của AI, thì cần cho AI thi đấu thực tế với người chơi. Nhóm nghiên cứu đã có dữ liệu thu thập được của 3 loại AI (\textit{Dollar}, \textit{Dong}, \textit{Franc}) thi đấu với người chơi thực gồm hơn 1 triệu ván đấu. Trong số đó, nhóm tiếp tục lọc bớt, chỉ lấy những ván đấu có đủ cả 3 loại AI xuất hiện trong một ván và đấu cùng người chơi. Mục đích lọc như vậy để thể hiện rõ trình độ đối kháng của các AI, lấy cùng tiêu chí giống như môi trường mô phỏng, từ đó sẽ so sánh kết quả của môi trường trường mô phỏng và môi trường thực nghiệm. Điều này sẽ cho ra kết luận một cách khách quan nhất.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{tientrinhtylechienthangtrongmoitruongthunghiem.png}
\caption{Tiến trình tỷ lệ chiến thắng trong môi trường thực nghiệm}
\label{fig:tientrinhtylechienthangtrongmoitruongthunghiem}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
\textbf{User} & \textbf{Dollar} & \textbf{Dong} & \textbf{Franc}\\ 
\hline 
41,6\% & 21,4\% & 18,5\% & 18,5\%\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Thông số tỷ lệ chiến thắng của người chơi (tính theo trung bình) và 3 AI sau 50000 ván đấu}
\label{table:thongsotylechienthangcuanguoichoiva3ai}
\end{table}

Trong môi trường thực nghiệm, AI \textit{Dollar} cũng đã thể hiện sự chênh lệch về trình độ với AI \textit{Dong} và AI \textit{Franc} tương đồng với kết quả đánh giá rút được từ môi trường mô phỏng (~3\%).
Xét riêng biệt từng loại AI thì tỉ lệ chiến thắng của AI so với người chơi chỉ bằng xấp xỉ 1/2. Điều này cho thấy trình độ của AI vẫn không bằng người chơi - tính trung bình. \linebreak
Tuy nhiên tỷ lệ chiến thắng của các AI cũng khá cao. Nếu gộp cả 3 loại AI lại thì tỷ lệ chiến thắng của AI nói chung là \textbf{~58,4\%} lớn hơn so với tỷ lệ chiến thắng trung bình của người chơi là \textbf{41,6\%}. Một con số khá ấn tượng, nó nói lên rằng, về tổng thể, AI vẫn đang thắng người chơi. Nhân tố này có ý nghĩa hết sức quan trọng đối với việc phát triển game. Nó đảm bảo cho việc tạo tính đối kháng cho game, từ đó tăng mức độ hấp dẫn của game lên.\linebreak
Chúng ta có thể thấy sự tương đồng kết quả giữa môi trường mô phỏng và môi trường thực tiễn cũng khá giúp ích cho việc phát triển game. Khi đó, nhà phát triển game có thể thử nghiệm AI trên môi trường mô phỏng để đánh giá trình độ của các loại AI, nhờ vào đó có thể sắp xếp thứ tự độ khó của AI theo các màn đấu với thứ tự cấp bậc tăng dần của người chơi. Đây cũng là một yếu tố quan trọng trong việc phát triển game.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{tientrinhdiemsotrongmoitruongthucnghiem.png}
\caption{Tiến trình điểm số trong môi trường thực nghiệm}
\label{fig:tientrinhdiemsotrongmoitruongthucnghiem}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
\textbf{User} & \textbf{Dollar} & \textbf{Dong} & \textbf{Franc}\\ 
\hline 
40421 & -6504 & -17135 & -16782\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Bảng điểm tổng kết sau 50000 ván bài}
\label{table:bangdiemtongketsau5000vanbai}
\end{table}

Biểu đồ \textit{tiến trình điểm số} cho thấy toàn cảnh về điểm số. Các AI vẫn đang trong tình trạng thua điểm người chơi khá nhiều mặc dù tổng tỷ lệ về nhất của các AI lại cao hơn người chơi. Vấn đề này có thể xuất phát từ 2 lý do:\linebreak
\begin{itemize}
	\item AI vẫn chưa xử lý tốt để có thể chặt hàng, đốt cóng người chơi.
	\item AI vẫn tập trung chủ yếu vào việc về nhất, chưa biết cách để hạn chế việc để thua điểm.
\end{itemize}

\subsection{Kiểm chứng giải thuật MLP}

Sau đây là số liệu mà chúng tôi thu thập được của một số kiểu mạng và thời gian huấn luyện, việc huấn luyện được thực hiện với 10000 records, bằng máy có cấu hình Windows 10 Pro 64-bit, SSD, Ddr3 bus 1600 8Gb, Intel(R) Core(TM) i7-3720QM CPU @ 2.60GHz (8 CPUs), ~2.6GHz (Quad-Core), mỗi một giờ mạng sẽ cho ra một file cấu hình mạng. \linebreak

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Kiểu mạng} &                                           &                         \\ \cline{1-3}
Input   & Hidden      & Output  & \multirow{-2}{*}{Thời gian huấn luyện} & \multirow{-2}{*}{Error} \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 1                                         & 1.0303                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 2                                         & 0.9857                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 3                                         & 1.0507                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 4                                         & 0.9916                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 5                                         & 1.0502                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 6                                         & 1.0359                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 7                                         & 1.0584                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 8                                         & 1.0100                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 9                                         & 1.0033                  \\ \hline
199     & 128 x 64    & 52      & 10                                        & 1.0018                  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{000000} 
        &             &         &                                           &                         \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 1                                         & 1.1080                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 2                                         & 0.9441                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 3                                         & 0.9157                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 4                                         & 0.9011                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 5                                         & 0.9411                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 6                                         & 1.0369                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 7                                         & 0.9037                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 8                                         & 0.8948                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 9                                         & 0.9059                  \\ \hline
199     & 256 x 128   & 52      & 10                                        & 1.1225                  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{000000} 
        &             &         &                                           &                         \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 1                                         & 1.3267                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 2                                         & 1.3192                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 3                                         & 1.3182                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 4                                         & 1.3111                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 5                                         & 1.3115                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 6                                         & 1.3096                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 7                                         & 1.3208                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 8                                         & 1.3174                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 9                                         & 1.3157                  \\ \hline
199     & 512 x 256   & 52      & 10                                        & 1.3125                  \\ \hline
\rowcolor[HTML]{000000} 
        &             &         &                                           &                         \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 1                                         & 2.6976                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 2                                         & 3.2182                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 3                                         & 2.4979                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 4                                         & 2.2597                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 5                                         & 2.2508                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 6                                         & 2.2507                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 7                                         & 1.3067                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 8                                         & 1.3069                  \\ \hline
199     & 1024 x 256  & 52      & 9                                         & 1.3065                  \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Số liệu thu thập được sau khi huấn luyện mạng}
\label{table:solieuthuthapduocsaukhihuanluyenmang}
\end{table}

Ta có biểu đồ:\linebreak

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{bieudohuanluyen.png}
\caption{Biểu đồ kết quả huấn luyện}
\label{fig:bieudohuanluyen}
\end{figure}
Nhìn vào biểu đồ ta có thể thấy được mạng MLP 1024x256 có độ giảm sai số mạnh nhất so với các mạng còn lại. Việc giảm sai số này là rất khả quan. Nhưng vẫn còn quá lớn, vì vậy nhóm nghiên cứu đã chọn mạng 256x128 để huấn luyện tiếp thêm 40 tiếng nữa. Mạng sau khi được huấn luyện sẽ được kiểm tra với 5 tập data Test độc lập với nhau. Và kết quả có được như sau:\linebreak
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{kiemchugnmohinh256x128.png}
\caption{Kết quả kiểm chứng mô hình 256 x 128}
\label{fig:kiemchugnmohinh256x128}
\end{figure}
Kết quả đạt được cho thấy sai số không được cải thiện rõ rệt sau 50 tiếng huấn luyện, tuy nhiêm sai số của cả 5 Data Test có sự đồng điệu với nhau, điều này cho thấy rằng, nếu mạng huấn luyện đủ tốt thì với các tập dữ liệu khác hoặc đánh thật thì mạng vẫn cho kết quả tốt như vậy.\linebreak
Đứng trước kết luận đó, nhóm nghiên cứu tiến hành kiểm chứng kết quả đánh thật giữa giải thuật MLP - có thông số mạng ở Hidden Layer bằng 128 x 64, thời gian huấn luyện 2 tiếng với sai số  là 0.9857 - với ba AI Heuristic mà nhóm đã xây dựng. Kết quả như sau: 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{tientrinhtylechienthangcuagiaithuatmlpvoiheuristic.png}
\caption{Tiến trình tỷ lệ chiến thắng của giải thuật MLP với Heuristic}
\label{fig:tientrinhtylechienthangcuagiaithuatmlpvoiheuristic}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
\textbf{MLP} & \textbf{Dollar} & \textbf{Franc} & \textbf{Dong}\\ 
\hline 
0.9\% & 30,5\% & 35,7\% & 32,9\%\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Tỷ lệ chiến thắng của giải thuật MLP sau 10000 ván đấu}
\label{table:tilechienthangcuagiaithuatmlpsau10000vandau}
\end{table}
\textit{Tỷ lệ chiến thắng của giải thuật MLP với mạng ở trên là rất thấp, chỉ} \textbf{0,9\%}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm,height=15cm,keepaspectratio]{tientrinhdiemsocuagiaithuatmlpsovoigiaithuatheuristic.png}
\caption{Tiến trình điểm số của giải thuật MLP với Heuristic}
\label{fig:tientrinhdiemsocuagiaithuatmlpsovoigiaithuatheuristic}
\end{figure}
Tổng điểm của giải thuật MLP sau 10000 ván đấu:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
\textbf{MLP} & \textbf{Dollar} & \textbf{Franc} & \textbf{Dong}\\ 
\hline 
-19361 & 4652 & 7671 & 7038\\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Tổng điểm của giải thuật MLP sau 10000 ván đấu:}
\label{table:tongdiemcuagiaithuatMLPsau1000vandau}
\end{table}

\textit{Là người cung cấp điểm số cho các AI khác, AI MLP hoàn toàn chỉ làm nền cho các AI Heuristic},  tuy nhiên điều thú vị là với nhân tố mới là MLP tham gia trận đấu thì Franc và Đồng lại có kết quả tốt hơn hẵn so với Dollar. Điều này nói lên rằng tính \textit{linh hoạt} được xây dựng cho Franc và Đồng đã phát huy tác dụng, nó đã tận dụng rất tốt yếu tố mới này để có kết quả tốt hơn Dollar. Đây là kết quả thật sự rất bất ngờ và hạnh phúc đối với nhóm nghiên cứu.\linebreak \linebreak
Mặc dù AI MLP có vẻ thất bại trước các AI Heuristic tuy nhiên nhóm nghiên cứu đánh giá đây lại là một sự khởi đầu tốt. Vì lý do bị giới hạn về hiệu suất của máy tính, nên mạng của AI MLP chỉ mới được huấn luyện với 100000 record, và thời gian huấn luyện cũng chưa nhiều. Nhưng mạng đã cho ra được output với những nước đi có thể tiến đến thắng lợi. Nhóm nghiên cứu đánh giá, tiềm năng tăng trưởng của giải thuật MLP là khả quan, khi các yếu tố giới hạn về hiệu suất huấn luyện được cải thiện, thì tỷ lệ chiến thắng của mạng có khả năng được tăng cao. \linebreak
Tuy nhiên vì nhược điểm là phải có dữ liệu huấn luyện tốt thì mạng mới phát huy được ưu điểm, mà với một trò chơi mới thì việc có được dữ liệu huấn luyện tốt là rất lâu và khó, nên nhóm nghiên cứu sẽ tập trung vào những giải thuật nâng cao hơn và khắc phục được những nhược điểm của mạng MLP. 

\end{document}